\documentclass{opaper}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./images/} }

\newcommand{\La}{L^*}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\vt}{\tau}

\begin{document}
  \task{Вопрос 5.}{МП-автоматы. Принцип работы. Конфигурации. Эквивалентность
  \\распознавания терминальным состоянием и пустым стеком. ДМПА и НМПА.
  \\Неэквивалентность ДМПА и НМПА.}

  \bigskip
  \m{}ОПРЕДЕЛЕНИЯ

  \medskip
  \olist {
    {Автомат с магазинной памятью [МПА]}
    /{- [$M = \set{ Q, \Sigma, \Gamma, \gamma_0, q_0, F, \delta }$] $M$, где: \fl {
      Q\tpp{ - множество состояний (произвольное множество)}
      \nl \Sigma\tpp{ - входной алфавит (произвольное множество)}
      \nl \Gamma\tpp{ - стековый алфавит (произвольное множество)}
      \nl \gamma_0\tpp{ - начальное содержимое стека ($\gamma_0\in\Gamma^*$)}
      \nl q_0\tpp{ - начальное состояние ($q_0\in Q$)}
      \nl F\tpp{ - множество конечных состояний ($F\subseteq Q$)}
      \nl \delta\tpp{ - Конечное множество команд вида "$(q,a,B)\then(q',\gamma,\then)$"
          или "$..., \_)$", где:}
      \nlqq q\tpp{ - текущее состояние}
      \nlqq a\tpp{ - текущий символ на входной ленте}
      \nlqq B\tpp{ - элемент с вершины стека}
      \nlqq q'\tpp{ - новое состояние автомата}
      \nlqq \gamma\tpp{ - цепочка, которую кладём в стек вместо символа $B$}
      \nlqq \then\tpp{ или }\_\tpp{ - сдвигаемся ли мы по входной ленте или остаёмся на месте}
    }},
    %
    {Конфигурация автомата}
    /{- $(q,\gamma,u)$, где:\fl {
      q \tpp{ - текущее состояние автомата ($q\in Q$)}
      \nl \gamma \tpp{ - текущее содержимое стека ($\gamma\in\Gamma^*$)}
      \nl u \tpp{ - необработанная часть цепочки}
    }},
    %
    {[$\models$]}
    /{- Переход в следующую конфигурацию МПА (говорим, что следующая конфигурация следует за
    предыдущей).},
    %
    {[$\models^*$]}
    /{- Переход в новую конфигурацию МПА за конечное число шагов (в т.ч. 0).},
    %
    {Слово $w$, распознаваемое МПА [цепочка, допускаемая автоматом]}
    /{- $w$, если прочтав $w$ автомат дошёл до её конца и оказался при этом в одном из
    заключительных состояний.},
    %
    {Язык, распознаваемый МПА $M$ [$L(M)$]}
    /{- [$M = \set{ Q, \Sigma, \Gamma, \gamma_0, q_0, F, \delta }$] множество
    $L(M) = \set{w\in\Sigma^*\sep M\tpp{ распознаёт }w}$.},
    %
    {ДМПА}
    /{- МПА, имеющий единственную возможность для продолжения
    работы: либо он переходит в строго определенную следующую конфигурацию, либо – в отсутствие
    такой конфигурации – останавливается.},
    %
    {НМПА}
    /{- МПА по опр. выше.}
  }

  \bigskip
  \m{}ЗАМЕЧАНИЯ, ТЕОРЕМЫ И АЛГОРИТМЫ

  \medskip
  \olistm {
    {Теорема об эквивалентности распознавания терминальным состоянием и пустым стеком}
    /{Для любого языка, распознаваемого МПА через достижение терминального состояния, существует
    эквивалентный алгоритм распознавания, основанный на достижении конфигурации с пустым стеком
    и наоборот.
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Теорема о неэквивалентности ДМПА и НМПА}
    /{\later [!!!м/б что они распознают разные классы языков. ДМПА - LR-языки.]
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Замечение о множестве команд ДМПА}
    /{Множество команд ДМПА можно представлять в более привычном виде (частичной)
    функции переходов $\delta: Q \x \Sigma \x \Gamma \then Q \x \Gamma^* \x \set{ \then, \_ }$.
    [!!!хз ваще чё] (функция переходов в НМПА при этом имеет вид:
    $\delta: Q \x \Sigma \x \Gamma \then (2^{Q \x \Gamma^* \x \set{ \then, \_ }})_{fin}$, где $fin$
    - индекс, указывающий на то, что мы рассматриваем только конечные подмножества.)
    \mnext Доказательство: \later},
    %
    {Приницип работы МПА}
    /{МПА работает тактами. В каждый момент времени он находится в некотором состоянии $q\in Q$,
    указывает на некоторый символ $a\in\Sigma$ на входной ленте и на вершину стека - символ
    $B\in\Gamma$ на ленте памяти. Переход на следующий шаг осуществляется согласно правилу перехода
    $p=(q,a,B)\then(q',\gamma,c)\in\delta$ на основе тройки $(q,a,B)$: автомат переходит в
    состояние $q'\in Q$, пишет на ленте памяти вместо $B$ цепочку $\gamma$, сдвигается вправо
    по входной ленте, если $c="\then"$ или остаётся на месте, если $c="\_"$. Оказавшись в одном
    из терминальных состояний $q=f\in F$ он завершает свою работу.}
  }

  \pagebreak\bigskip\bigskip
  ПОТЕНЦИАЛЬНО ПОЛЕЗНО

  \olist {
    {Про МПА}
    /{\mnext МПА как физическое устройство состоит из Устройства Управления (к-е в каждый момент
    находится в нек-м состоянии из конечного набора таковых), входной ленты (с которой можно только
    читать слева направо), и, в отличии от конечного автомата, ленты памяти (магазина), на неё можно 
    в том числе и писать.},
    %
    {Про таблицу ДМПА}
    /{\mnext Для моделирования работы ДМПА используется трёхмерная управляющая таблица, проиндексированная
    множествами $Q$, $\Sigma$ и $\Gamma$, а в каждой из ячеек пишется правая часть соответствующей
    команды перехода. Ниже пример такой таблицы для скобочного языка $LB$:
    \begin{center}
      \includegraphics[scale=0.7]{5_1.png}
    \end{center}\phantom{0}}
  }
\end{document}